\usepackage[ngerman] {babel}
\usepackage[T1]      {fontenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{bibunits, tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}


\usetheme{progressbar}
\setbeamersize{text margin left=1em, text margin right=1em}


\definecolor{codecomment}{RGB}{125, 125, 125}
\definecolor{codenumbers}{RGB}{125, 125, 125}
\definecolor{codestring}{RGB}{7, 177, 95}
\definecolor{codeemphtypes}{RGB}{44, 162, 211}
\definecolor{codeemphoperators}{RGB}{214, 123, 236}
\definecolor{codekeywords}{RGB}{9, 20, 214}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	language=[ANSI]{C++},
	backgroundcolor=\color{progressbar@bggray},   
	commentstyle=\color{codecomment},
	keywordstyle=\color{codekeywords},
	numberstyle=\color{codenumbers},
	stringstyle=\color{codestring},
	emph={int,char,double,float,unsigned, bool},
	emphstyle={\color{codeemphtypes}},
	emph={[2]'+', +, \+, \plus},
	emphstyle={[2]\color{codeemphoperators}},
	basicstyle=\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,   
	captionpos=b,                                  
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	aboveskip=0pt,  
	belowskip=-0pt,
	xleftmargin=15pt,                
	tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cpp{{C\nolinebreak[4]\hspace{-.05em}\raisebox{.2ex}{\bf \textbf{++ }}}}

%#1 alias, #2 linktext
\def\luzilink[#1]#2{[ \underline{\texttt{\href{#2}{#1}}} ]}

%#1 title, #2 path-to-code-file !Maximal 15 code Lines with Title 17 without
\def\luziinputcode[#1]#2{\begin{block}{#1}\lstinputlisting[aboveskip=0pt]{#2}\end{block}}

%
\def\luziemphcode#1{\textbf{\texttt{\textcolor{codeemphtypes}{#1}}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\theauthor{Luzian Bieri}
\def\mail{luzibier@student.ethz.ch}
\def\telegram{LuzianBieri}
\def\website{https://bit.ly/luzibier}
\def\exercise{Übung 8 }


\author[\theauthor]{\theauthor}
\date[\today]{\today}
\institute{ETH Zürich, D-MAVT}

\title[\exercise - \theauthor]{Informatik D-MAVT, \exercise}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Übersicht}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Organisatorisches}
\begin{frame}{Organisatorisches}
\begin{itemize}
	\item Zu letzter Stunde
	\item Späte Korrektur
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Besprechung der letzten Übung}

\begin{frame}[fragile]{Bemerkungen: } %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%TODOOOOOOOO

Referenzen können \luziemphcode{const } sein. \\
\begin{block}{Code}
	\begin{lstlisting}
const int& foo(int &i ){
	return ++i;
}
int main(){
	int b = 3;
	const int & c = foo(b)
}\end{lstlisting}
\end{block}
Swap Sort: Beachten, dass der Loop nicht unnötig lange läuft.\\
\pause Möchte jemand eine spezifische Aufgabe besprechen?
\end{frame}

\section{Repetition letzte Vorlesung}


\subsection{Rekursion}
\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
	Folgende Funktion verwendet Rekursion um eine Potenz zu berechnen. 
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
	Wie oft wird die Funktion power aufgerufen, wenn \luziemphcode{n = 7}?\\
	\begin{lstlisting}
unsigned int power (const int x, const unsigned int n) {
	if (n == 0) {
		return 1;
	} else if (n == 1) {
		return x;
	}
	return x*power(x, n-1);
}
\end{lstlisting} \pause
\end{exampleblock}
Überlegt euch eine Variante, die weniger Aufrufe benötigt, aber dennoch mit Rekursion funktioniert.  $\rightarrow$  CodeExpert
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\subsecname}

\begin{columns}
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\begin{block}{Erster Ansatz}
			\begin{lstlisting}
// Annahme, dass n gerade 
unsigned int power (const int x, const unsigned int n) {
	if (n == 0) {
		return 1;
	} else if (n == 1) {
		return x;
	}
	int temp = power(x, n/2);
	return temp*temp;
} \end{lstlisting}
		\end{block} 
	\end{column}\pause
	
	\begin{column}{0.5\textwidth}
		\begin{block}{Allgemeine Lösung}
			\begin{lstlisting}
unsigned int power (const int x, const unsigned int n) {
	if (n == 0) {
		return 1;
	} else if (n == 1) {
		return x;
	} else if (n % 2 == 0) {
		int temp = power(x, n/2);
		return temp*temp;
	} else {
		return x*power(x, n-1);
	}}\end{lstlisting}
		\end{block}	\end{column}\end{columns}
	power wird höchstens $2\log_2(n+1)-1$ mal aufgerufen.
\end{frame}

\subsection{EBNF: Extended-Backus-Naur-Form}
\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
\begin{alertblock}{Vorsicht}
In der EBNF ist das englische word gleich Satz in deutscher EBNF.
\end{alertblock}
	EBNF definiert - durch Rekursion - Regeln, wie ein Set an an Buchstaben zu einem Ausdruck (Satz, bzw. word) zusammengesetzt werden dürfen. \\
	Wofür EBNF?
	\begin{itemize}
		\item Komplizierte Regeln (Beipielsweise einer Programmiersprache kann einfach beschrieben werden)
		\item Wird von Parsern verwendet, etc.
		\item Ganze Programmiersprachen basieren auf diesem Konzept. 
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
Eine komplette \textbf{BNF} besteht immer aus einem Alphabet und einem Set Regeln. In der BNF gibt es dazu nur \luziemphcode{|} für oder.
\begin{block}{Beispiel}
	\begin{lstlisting}
Alphabet: {A, a, _}
Regeln:
seq = term | term "_" seq
term = "A" | "A" lowerterm | lowerterm
lowerterm = "a" | "a" lowerterm

Aaa_A\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
Die EBNF fügt zwei  Erweiterungen hinzu:
\begin{itemize}
	\item \luziemphcode{\{...\}} heisst, der Inhalt der Klammern kann so oft wie gewollt vorkommen.
	\item \luziemphcode{[...]} heisst optional, der Inhalt kann nie oder einmal vorkommen. 
\end{itemize}
\begin{exampleblock}{Aufgabe}
Wie kann diese Regel mit EBNF ergänzt werden?\\
\begin{lstlisting}
seq = term | term "_" seq
term = "A" | "A" lowerterm | lowerterm
lowerterm = "a" | "a" lowerterm
\end{lstlisting} \pause
\textbf{Lösung} \\seq = term [ "{}\_"{} seq ] \\term = "{}A"{} \{ "{}a"{} \} | "{}a"{} \{ "{}a"{} \}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Streams}
\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
Wichtig wird in den kommenden Übungen der Stringstream.  Streams können generell nur als Referenzen übergeben werden. Sie funktionieren ähnlich dem \luziemphcode{std::cin}. Allerdings haben sie einige Zusatzfunktionen. Z.B. nächstes Zeichen nur anschauen ohne es direkt zu löschen etc.
\begin{block}{Beispiel für Stringstream}
	\begin{lstlisting}
#include<sstream>
#include<string>
std::string str = "ABCDE";
std::stringstream& is(str);
char c = is.peek() // c = A & is = ABCDE
is >> c; // c = A & is = BCDE
is >> c; // c = B & is = CDE
is.eof() // false, true wenn is leer ist (EndOfFile)
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}


\subsection{Structs}
\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
Structs ermöglichen un das Erste mal "{}Typen"{} selber zu machen. Eine Person hat beispielsweise einen Vor-und Nachnamen, ein Jahrgang etc. Mit Structs haben wir die Möglichkeit all diese einzelnen Variablen in einer Variablen zusammenzufassen.\\ \textbf{Wichtig: nach der Definition folgt ein Semikolon.}
\begin{block}{Beispiel für ein Struct}
	\begin{lstlisting}
struct person{
	std::string vorname;
	std::string nachname;
	int alter;
};
int main(){
	person bundesrat = {"Ueli", "Maurer", 68};
	std::cout << bundesrat.vorname << " " << bundesrat.nachname 
		<< " ist " << bundesrat.alter << " Jahre alt";
}\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
Alle Membervariablen sind public und können verändert werden. Structs können - wie bisher - kopiert, überschrieben, referenziert, an Funktionen übergeben, etc. werden.
\begin{block}{Beispiel}
	\begin{lstlisting}
struct strange {
	int n;
	bool b;
	std::vector<int> vec;
};
int main () {
	strange x = {1, true, {1,2,3}};
	strange y = x; 	// Alle Elemente Werden kopiert
	y.vec.at(1) = 42; //Membervariable wird ueberschrieben
	std::cout << y.n << " " << y.vec[2] << " " 
		<< y.vec.at(1) <<"\n"; // Output: 1 3 42
	return 0;
}\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\subsecname}
\begin{block}{Beispiel mit Structs als Funktionsargument}
	\begin{lstlisting}
struct vector3d{
	double x, y, z;
}; 

int dot_product(vector3d vec1, vector3d vec2){
	return vec1.x * vec2.x + vec1.y * vec2.y + vec1.z * vec2.z;
}

int main(){
	vector3d v1 = {1.0, 2.0, 3.0};
	vector3d v2 = {5.0, 2.0, 1.0};
	std::cout << dot_product(v1, v2); //Output: 12
}
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\section{Tipps für die Übung auf heute}
\begin{frame}{Übung auf heute}
	\begin{enumerate}
	\item Vector and matrix operations: nicht kompliziert aber viel Code, muss für Matrizen aller Grössen funktionieren.
	\item Decode binary NZZ front page: wenig Code, ganzes File als String einlesen (Filename kommt von std::cin), 8 Bits sind ein \luziemphcode{char}. \luziemphcode{std::ifstream} funktioniert wie \luziemphcode{std::cin}.
	\item Recursive function analysis: Wenig Aufwand, aber empfohlen. 
\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Tipps für die nächste Übungen}
\begin{frame}{Ein paar Tipps}
	\begin{enumerate}
	\item Trains: EBNF verwenden. \textbf{Sehr ähnlich der Prüfung} Beispiel aus der Übungsstunde verwenden.
	\item Money: Verwendet Rekursion und den Divide and Conquer Ansatz. Achtung separates File für die Implementierung der Funktion. \underline{Sehr kurz: Ca. 15 Zeilen.}
	\item prefix to infix: EBNF überlegen. Anschliessend Funktionen aus der Vorlesung verwenden. Rekursiv arbeiten und Präzedenzen beachten.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Abschluss}	
\begin{frame}{Fragen?}
\begin{itemize}
	\item Mail: \luzilink[\mail]{mailto:luzibier@student.ethz.ch\mail?subject=Frage Informatik\&body=Feel free to ask anything... }
	\item Telegram: \luzilink[Link zum Chat]{https://t.me/\telegram}
	\item Diese Slides zusammen mit einem Handout: \luzilink[bit.ly/luzibier]{\website}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "demo-slides.tex"
%%% End:
